---
templateKey: article
title: 自给生活 | 再不发芽就老啦（九）
slug: kou-self-live-spr-09
date: 2020-07-08T07:57:05.412Z
featuredpost: false
featuredimage: /img/自给生活09.jpeg
trending: 6
isbrief: false
tags:
  - 自给生活，发芽，青春
contributors:
  - type: 寇延丁
    name: 鹤苦娃
---
# 自给生活 | 再不发芽就老啦（九）

7 月 8 日

**作者：寇延丁**

**编者：鹤苦蛙**

> 编者按：寇姐从作家到作家儿、再到与土为友的结实农夫，读者们几乎都可以在她的文章里找到各种身份身影。而这次全文都是自给生活的干货、完完全全的手作劳动，甚至看完会想搓搓手去厨房倒腾出自家的米粒，撬开、浸泡着让自己与它一齐发芽看看！

一边写这则文章，一边给自己煮一锅生机爆棚的粥。

一锅下了十几种，米是台湾带回来的，分别是农友的台版越光糙米、我自己种的瑞岩香米糙米，福建本地黄豆绿豆黑豆毛豆白豆花豆、本地黑米、新疆鹰嘴豆、安徽麦粒、三亚菠萝蜜种籽、红白两色花生……还有什么实在记不起来，进锅时一样一样数到16，现在怎么都想不起来到底还有什么——老年痴呆经典症状，刚刚做的事情会忘记。人森啊，真是禁不得老，我那过目不忘的记忆力哪儿去了？

安慰一下自己受伤的小心灵，放下这个问题，不纠结到底塞进去了什么东西。不管到底煮了几样，煮得嗨皮、吃得开心就好。

![](https://assets.matters.news/embed/916fb5d3-8c36-4431-a059-62852b7e2479.jpeg)

红豆、绿豆的发芽前后对比特写



## 让道理好吃

请问有没有注意到，所有提到的米都是糙米？其实岂止是糙米，这一锅粥里，所有用到的材料，都是原形食物，米、麦、豆、花生，全是可以发芽的种子，而且——每、一、种、都、发、芽、啦！

之所以说这锅粥生机爆棚，不是言其内容繁多，单煮一种也一样生机横流，只要抓住两个重点：一是种子，二是发芽。

必须是种子才能发芽，但立即会有人抗议，说种子不好吃，确实，有些种子甚至不能吃，比如米的种子是谷子，没见过直接吃谷子的。米必须碾了才能吃，但我们可以在精米和糙米之间做一个选择。精制白米做成的饭软糯可口，但糙米饭就不好吃，恰恰是个对照组，各种口感不好咀嚼困难，特别是老人儿童不宜。但若要讲道理，老人儿童格外需要糙米中的营养成份。精米只保留了胚乳、主要是淀粉，与糙米相比营养差的不是一点两点，废话少说请看图，这是随便网上找的，人家的水印都在呢，感兴趣的可以自己上网搜。

![](https://assets.matters.news/embed/6f7afce6-1aa2-49fd-875d-98fb55311f3b.jpeg)

\    寇姐的截图求学



植物的生命能量保存在种子里，糙米更营养，原粒的各种豆类也一样，这已经是不争的道理，问题是这些道理不好吃。我的专长，向来都是**“让道理好吃”**，当年在台湾宜兰，村庄酿酒师傅做农业废弃物酿造，用的主要是冷兵器，常温酿造变废为宝，现在我们用的，是冷热结合的办法，让那些宝贝发挥最大效用。首先请出的是——发芽。

## 用发芽转化

水稻妈妈为了传递生命，给她的宝宝穿了很多层衣服**，外衣是坚硬连刺带芒无法下咽的稻壳，内衣是米糠。糙米只是碾掉了稻壳，保留了胚乳外面的胚芽和米糠层。糙米发芽，不仅能有效转化米糠中不易吸收的营养物质，还能变甜、变好吃。**

我的做法很简单：

第一天，提前浸泡。傍晚洗好，泡一晚。

第二天，淘洗换水。我一般每隔三四小时冲洗换水一次。如此度过第二天。如果天气比较热，第二天晚上放入冰箱。如今我在高海拔山村夏日凉爽，全程自然温。

第三天，宝贝们都到了刚刚出芽的火候。这种时候不仅可口营养，还能转化有害物质。种子不是天生给人吃的，有一些与生俱来的生命防御机制，除了各种铠甲与内衣，还有植酸一类化学武器，而且有研究证明，现代化肥农药农业种出来的作物植酸含量更高。植酸对对健康的影响我就不从网上抄了，直接说：发芽和发酵的过程，都可以转化植酸，降低有害成份+转化为对人有益成份。

这样经过催芽的米和豆，第三天傍晚入电锅，早晨起来就可以吃到生机爆棚的杂豆粥了。

![](https://assets.matters.news/embed/e4f5c6da-4be2-4075-9f91-bb7134dc6969.jpeg)

寇姐牌自制杂豆粥（小编深夜在流口水）



## 简化麻烦

这锅粥好归好，就是太麻烦。不是每个人都跟我一样是专业吃货，能够守着一堆种子换水。那么有没有简化方案呢？

简化方案当然有，简便算法第一步：合并同类项。这一次我分盒操作，是为了便于观察对比拍照，平时都是把所有要下锅的东西混为一盆，极其简单粗暴，浸泡完成后装进能滤水的洗菜筐，浸水冲洗很方便。

充分浸泡之后，甚至还可以继续简化：每天只换两次水也可以，早晚各一次，但那样必须塞进冰箱降温，防止发酵酸败。因为入冰箱温度变低，不容易发到最佳火候，时间也要延长半天，其实火候欠一点下锅也没问题，种子内部的生命转化已经发生啦。

即使这样简化又简化，依然有人嫌麻烦：太费时间。做三天才得一锅粥，时间的投入产出比严重失调。

还有简化方案：如果做一次不是吃一餐，就可以大大提高效率。单身狗也可以把电锅尽量装到满，得巨大一锅杂豆粥，我就是这么做的。粥煮好放凉再分装，留出当天份额其他放入冰箱，第二天吃的冷藏，其他冷冻，随吃随取。

我吃米饭会胃痛所以专攻杂豆粥，以米饭为主食的家庭可以依法炮制，把精米改成发芽糙米饭，不仅营养翻倍，而且提升口感。网上看到有的家庭在泡米发芽的时候还会掺上一点全麦粒或者是黑麦粒，因为家里的小朋友喜欢麦粒在米饭中的Q弹嚼劲。这样不仅营养均衡，还有益于孩子牙齿咬合能力、颌面部肌肉发育等等，总之都是好处。

可持续循环泡米：我用的盒子容量约有一升，泡出来的米足够四口之家一餐，只要冰箱里有三个盒子轮流转，吃完一盒再泡一盒，其实并没有太麻烦。

即便如此，嫌麻烦的人一定有，还有“拿钱买方便”的办法，日本人率先发明了“糙米发芽电饭锅”，省事，提前几个小时把米放进去，电锅负责加温保温发芽后再煮成饭。方便，但是巨贵，动辄两三千，普通电锅十倍以上，自己上网搜索好啦。

提醒一点：只有新鲜糙米才能发芽，买米时敬请走心。

![](https://assets.matters.news/embed/a99ad672-cbba-4d38-b9c2-a80e077720e6.jpeg)

浸泡杂豆中



## 莫让青春孤独老去

必须实话实说，我煮杂豆粥的历史虽久，杂豆发芽也行之有年，但如此这般费力做糙米发芽是最近开始的。

直接起因是千里万里漂洋过海而来的一包糙米，间接起因是我几年前去台湾种田当农夫。间接起因说来话长，先长话短说。人生总是存有很多梦想，比如农耕梦，但很多梦想只是梦想而已，因为承载梦想的身体不经老，活着活着就老啦，从没有力气耕田种地到没有心气。

我们的生命中携带了很多与生具来的礼物，包括我们的梦想和劳动能力。而生命都是有期限的呀，如果我们终此一生都不曾用到，该有多么遗憾。人生易老，有梦想就要抓紧去践行，不然，先是有贼心没贼胆，很快就会有一天老到贼都不知所踪，真真是人生悲摧。五十几岁，再不种田就老啦，抓紧自己所剩不多的劳动能力当农民。

尽情使用自己的生命，会有很多意想不到的收获，比如这包米。宜兰年轻农友2019年珍重相赠，是台湾人引以为荣的傲娇品种“台南16”。日本越光米好吃，我在台湾遇到很多越光粉丝，我们农友也有人种得之不易的正宗日本越光，但产量与味道都与期待相去甚远。台湾太过温暖，寒冷地区的越光只顾欢长，早早开花，又早早老去，谷穗不扎实饱满，让农人空欢喜。几十年前台湾农业专家就开始对越光做本地化，据说是用三个日本越光亲本和一个台南当地品种，产出的“台版越光”名叫台南16。

![](https://assets.matters.news/embed/6bebbb34-6418-4a55-958f-4ed1a6d0851c.jpeg)

台版越光特写（原谅它曝光了…）



这包珍贵的米随我千里万里而来，真空保存得很好。但存得再好也不能一直存，糙米都是有生命的，再这么留下去就老了呀。

斗胆做了人生第一次糙米发芽，没有想到大获全胜，出芽率和口感体验都超出想像。

当这些发芽糙米都变成美味的粥入肚为安，忽然灵光一闪：如果发芽之后不是被我一煮了之，而是变身种子种入土地会怎样？福建气候与宜兰相差仿佛，宜兰能种，大吴地一定也没问题！——**那样的话，我就可以有自己的“大吴地越光”生生不息了呀。**

![](https://assets.matters.news/embed/f9b05f6a-90d8-40e8-ac51-5c1baeb0e640.jpeg)

\    生生不息的种田吧 ！



## 大吴地越光与大吴地瑞岩

“大吴地越光”这个想法实在让人兴奋。说干就干，立即将剩下的淘洗浸泡催芽，要赶在这些糙米还可以发芽最后的时间动手。我一惯手比脑快，都是先动手做下去再说。浸种之后发现自己又稀里糊涂做对事。

现在已是六月中旬，中规中矩育秧插秧，十一月中才到收割期，我们村庄是高海拔地区，十月底天就太冷了。但是但是但是，重要的事情说三遍，还可以直播——注意，不是电视直播网络直播的那个“直播”，而是：不经过育秧插秧这一步，直接将种子撒入水田。

还好我在台湾有练过。2019年的春天，我在台湾及时享乐，疯狂体验了不同的育秧育苗方式，因为那已是我宜兰务农最后一年，再不尝试就来不及啦。直播直接把稻种定穴种进水田，减少拨秧插秧对根系的损伤，生长时间缩短15天——刚刚好在降温之前。

真是来得早不如来得巧、学得早不如学得巧啊。如此延及其它，同样宝贵的瑞岩香米，也是可以用这种办法变成“大吴地香米”的呀。

瑞岩是一个古老部落的名称，这个古老米种高可及人，产量低、表皮厚，保留了野禾的很多特性，本已失传。因缘际遇，由于恢复部落祭仪的需要翻出冰箱冷冻遗存，经研究机构培植复育。

瑞岩有一种无可替代的香，泡水泡酒都妙不可言。但是带回来的再多，终有用完的一天，保存再好，糙米的生命也是有时限的。受此启发灵光一现，就让我在大吴地为这些珍贵的美妙找到了生生不息的可能性。

再不发芽就老了呀，来得早不如来得巧，恰好农友有一块闲置水田，说干就干直播这些遥远而神奇的谷物。

为了赶时间备田，人生第一次用悬耕机打田，不是端端机器摆花架子，而是扎扎实实打了一亩田。不仅是重体力劳动、而且是技术活，还是技术活里难度最高的山间梯田，同一个田块里，东边是能陷住机器的深水沼泽西边则是瘠薄砂石河床，是专业老司机都拒打的艰苦地段，我虽新手，但真正做到了专业水平。那个下午玩翻天——是玩翻田，玩得很尽兴，自豪于上肢和核心力量没白练，**我在这片土地上抓住春天的尾巴，播撒的不单是越光也不单是瑞岩，都是生命之歌。**

![](https://assets.matters.news/embed/fd893973-978e-47de-a826-99b5d31444b5.jpeg)

\    欢迎扫码支持寇姐写作